{
  "subject": "刑法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "8": "国家的法益に対する罪"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "B",
      "question": "公務執行妨害罪（【刑法95条1項】）の保護法益及び法的性格について説明しなさい。",
      "answer": "保護法益=公務の適正・円滑な遂行(国家作用)\n法的性格=抽象的危険犯(最判昭33.9.30)"
    },
    "2": {
      "rank": "A",
      "question": "公務執行妨害罪（【刑法95条1項】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「公務員が」。\n② 「職務を執行するに当たり」、\n③職務の適法性,\n④ 「暴行又は脅迫を加えた」ことである。"
    },
    "3": {
      "rank": "B",
      "question": "公務執行妨害罪（【刑法95条1項】）における「公務員」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「国又は地方公共団体の職員その他法令により公務に従事する議員、委員その他の職員」（【刑法7条】）をいう。「法令により」とは、法律・命令、条例のほか、行政内部の通達、訓令なども含まれる(最判昭25.2.28)。また、「職員」には、単純な機械的・肉体的労務に従事する者は含まない(最判昭35.3.1)。"
    },
    "4": {
      "rank": "B",
      "question": "公務執行妨害罪（【刑法95条1項】）における「職務を執行するに当たり」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「職務」には、広く公務員が取り扱う各種各様の事務の全てが含まれる(最判昭53.6.29)。また、「執行するに当たり」には、職務の執行中はもちろん、まさにその執行に着手しようとしている場合も含まれる。"
    },
    "5": {
      "rank": "B",
      "question": "公務執行妨害罪（【刑法95条1項】）における 「暴行又は脅迫」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「暴行」とは、公務員に向けられた不法な有形力の行使をいい、必ずしも直接公務員の身体に対して加えられる必要はなく、公務員の指揮の下に、その手足となって、職務の執行に密接不可分の関係にある補助者に加えられる場合も含む(広義の暴行,最判昭41.3.24)。\n「脅迫」とは、恐怖心を起こさせる目的で、他人に害悪を通知する全てをいい。その害悪の内容、性質、通知の方法を問わない。"
    },
    "6": {
      "rank": "A",
      "question": "公務執行妨害罪（【刑法95条1項】）の成立に当たり、①そもそも公務の適法性は要件とされるか、②公務の適法性の要件をどのように考えるべきか、③適法性をどのように判断すべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "①公務員の違法な行為は「職務の執行」とはいえないし、違法な公務の保護は公務員の身分,地位を保護することになるから、適法性は、記述されざる構成要件要素として、要件になる。\n②軽微な違法性があるにすぎない公務は、保護されるべきであるから、(1)一般的・抽象的職務権限に属すること(大判大4.10.6),(2)具体的職務権限に属すること(最決昭53.9.22,最決平元.9.26)、(3)法律上の重要な条件・方式を履践していること(最大判昭42.5.24)が必要になる。\n③まず、公務員自身の判断では、判断が恣意に陥る可能性があるし、一般人による判断では、誤解が伴いやすい (適法性は規範的構成要件要素というべき)から、裁判所が法令を解釈して客観的に判断すべきである(客観説)。もっとも、適正な手続を踏んで、行為時に適法であった行為は、ひとまず保護する必要性(公務の円滑な執行のため)があるし、事後的・純客観的に判断すると、が不適法とされる範囲が広くなりすぎるから、行為時の状況を基礎に判断すべきである(最決昭41.4.14)。"
    },
    "7": {
      "rank": "B",
      "question": "犯人蔵匿（【刑法103条】）及び証拠隠滅（【刑法104条】）の罪の保護法益について説明しなさい。",
      "answer": "国家の刑事司法作用（【刑法103条】について、判例は、「捜査、審判及び刑の執行等広義における刑事司法の作用」とする(最決平元.5.1)）である。"
    },
    "8": {
      "rank": "A",
      "question": "犯人蔵匿罪、隠避罪（【刑法103条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「罰金以上の刑に当たる罪を犯した者又は拘禁中に逃走した者」を、\n②「蔵匿し、又は隠避させ」 たことである。"
    },
    "9": {
      "rank": "B",
      "question": "犯人蔵匿罪・隠避罪（【刑法103条】）における「蔵匿」及び「隠避」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「蔵匿」とは、場所を提供してかくまうことをいい、「隠避」とは、蔵匿以外の方法により官憲による発見・逮捕を免れしめるべき一切の行為をいう(大判昭5.9.18)"
    },
    "10": {
      "rank": "B",
      "question": "犯人蔵匿罪・隠避罪（【刑法103条】）における故意として何を認識, 認容する必要があるかについて説明しなさい。",
      "answer": "その罪を犯したことの認識 (殺人犯人、窃盗犯人であるといった認識)で足り、犯罪が罰金以上の刑に当たる罪であることは認識する必要はない。後者は素人的認識を超えているからである。"
    },
    "11": {
      "rank": "B",
      "question": "犯人蔵匿罪, 隠避罪（【刑法103条】）における「罪を犯した者」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "被疑者(被告人)の蔵匿・隠避は捜査活動を妨害し、ついには真犯人かどうかさえも不明にさせるおそれがあることは否定できない。このようなおそれがある場合には、犯人蔵匿罪・隠避罪の保護法益たる国家の刑事司法作用は害されるというべきである。それゆえ、「罪を犯した者」については、犯罪の嫌疑を受けて捜査又は訴追されている者を指すと解すべきである(最判昭24.8.9)。"
    },
    "12": {
      "rank": "A",
      "question": "犯人が自らの蔵匿・隠避を他人に教唆した場合の教唆犯（【刑法61条1項】）の成否について説明しなさい。",
      "answer": "期待可能性がないとはいえないこと、防御権の濫用であること、他人を利用する方がより法益侵害の危険性が高いことから、教唆犯が成立する(大判昭8.10.18)。\ncf. 共犯者を蔵匿・隠避した場合も同様に考えればよい (可罰的であるとする裁判例がある(旭川地判昭57.9.29))。"
    },
    "13": {
      "rank": "A",
      "question": "証拠隠滅罪, 証拠偽造罪（【刑法104条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「他人の刑事事件に関する証拠を」。\n②「隠滅し、偽造し、若しくは変造し、又は偽造若しくは変造の証拠を使用した」ことである。"
    },
    "14": {
      "rank": "B",
      "question": "証拠隠滅罪, 証拠偽造罪（【刑法104条】）における「証拠」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "犯罪の成立、刑の量定に関する一切の証拠資料をいい(大判昭7.12.10),物的証拠(証拠物,証拠書類) のみならず、人的証拠(証人、参考人)をも含む(最決昭36.8.17)。また、捜査開始前の刑事被疑事件についての証拠も含まれる(大判昭10.9.28)。"
    },
    "15": {
      "rank": "B",
      "question": "証拠隠滅罪, 証拠偽造罪（【刑法104条】）における「隠滅」、「偽造」及び「変造」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「隠滅」 =証拠の顕出を妨げ又はその価値を減失・減少させる行為をいい、証拠の隠匿や証人・参考人となるべき者や共犯者を逃避させ、隠匿する行為も含まれる(最決昭36.8.17)。\n「偽造」=実在しない証拠を実在するかのように作出することをいう。\n「変造」 =既存の証拠に改ざんを加えて証拠としての効力に変更を加えることをいう。"
    },
    "16": {
      "rank": "A",
      "question": "取調べ段階において、①虚偽の供述をした場合、②虚偽の供述に基づいて調書が作成された場合、③自ら虚偽の供述を記載した書面を提出した場合、それぞれに「偽造」（【刑法104条】）に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "刑法は虚偽の供述を処罰する犯罪として偽証罪（【刑法169条】）を設けているが、偽証罪は処罰の対象を、虚偽の陳述を特に法律により宣誓した者に限定しており、虚偽の供述を、特に上記のような条件を備えた者に限定して処罰する趣旨であると考えられる(調書が作成された場合も同様)。したがって、①②は「偽造」に当たらない。他方、③については、虚偽の内容が記載された証拠を新たに作り出したものといえるから、「偽造」に当たる(判例?,最決平28.3.31)。"
    },
    "17": {
      "rank": "B",
      "question": "共犯者の刑事事件は「他人の刑事事件」（【刑法104条】）に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "被疑者、被告人には期待可能性がないから、全て他人の刑事事件の証拠とするのは妥当でないが、自己の刑事事件と関係ない証拠は他人の刑事事件の証拠とすべきである。そこで、専ら共犯者のためにする意思で隠滅等した場合のみ「他人の刑事事件に関する証拠」に当たると解する。"
    },
    "18": {
      "rank": "B",
      "question": "犯人が自己の親族に対して蔵匿・隠避を教唆した場合、証拠隠滅罪, 証拠偽造罪（【刑法104条】）における親族間の特例を定めた【刑法105条】が準用されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "【刑法105条】準用肯定説=全くの他人に教唆するのに比べ、場合により期待可能性が低いと考えられることもある。\n【刑法105条】準用否定説=親族を教唆する場合であっても、期待可能性がないとはいえない。\n不可罰説=犯人自身が他人に教唆した場合の不可罰説を徹底すべきであるし、親族ですら期待可能性が減少するのだから、犯人自身には期待可能性がないというべきである。"
    },
    "19": {
      "rank": "B",
      "question": "①親族が第三者に対して蔵匿・隠避を教唆した場合, ②第三者が親族に対して蔵匿・隠避を教唆した場合、【刑法105条】が準用されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "① 第三者を巻き込んだ以上期待可能性がないとはいえないため、【刑法105条】の準用はない (大判昭8.10.18参照)。\n②「親族」は一身専属的身分であるから、【刑法105条】の準用はない。"
    },
    "20": {
      "rank": "B",
      "question": "偽証の罪（【刑法169条】）の保護法益について説明しなさい。",
      "answer": "国家の審判作用をいう。"
    },
    "21": {
      "rank": "A",
      "question": "偽証罪（【刑法169条】）における「虚偽の陳述」の意味及び故意の内容について説明しなさい。",
      "answer": "何が真実かを判断するのは裁判所であるし、記憶に反することの陳述は、それだけで審判作用が害されるおそれがあるから、「虚偽の陳述」とは、記憶に反する陳述のことであり(主観説,大判大3.4.29等)、故意の内容は、陳述の内容が自己の直接体験した事実に反していることの認識となる。"
    },
    "22": {
      "rank": "B",
      "question": "犯人が偽証を他人に教唆した場合の教唆犯（【刑法169条】、【刑法61条1項】）の成否について説明しなさい。",
      "answer": "被告人本人が【刑法169条】の主体にならないのは、本人は証人適格がないから主体になれないからにすぎないから、教唆犯が成立する(最決昭28.10.19)。"
    },
    "23": {
      "rank": "B",
      "question": "賄賂の罪の保護法益について説明しなさい。",
      "answer": "職務の公正とそれに対する社会一般の信頼 (最大判平7.2.22)。ただし、現実に公正が害されたか否かは、単純収賄罪などの成立に無関係であるから、公務の不可買収性も加味して考えるべきである。"
    },
    "24": {
      "rank": "A",
      "question": "単純収賄罪（【刑法197条1項前段】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「公務員が」、\n② 「その職務に関し」。\n③「賄賂を」、\n④ 「収受し、又はその要求若しくは約束をした」ことである。"
    },
    "25": {
      "rank": "A",
      "question": "請託(受託)収賄罪（【刑法197条1項後段】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「公務員が」、\n② 「その職務に関し」。\n③「賄賂を」、\n④「収受し、又はその要求若しくは約束をした」 場合において、\n⑤「請託を受けた」ことである。"
    },
    "26": {
      "rank": "A",
      "question": "単純収賄罪・請託(受託)収賄罪（【刑法197条1項】）における「職務に関し」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "職務として行うことができる一般的抽象的な範囲にあればよく、また職務と密接に関連する行為も含む (大判大2.12.9)。"
    },
    "27": {
      "rank": "B",
      "question": "単純収賄罪・請託(受託)収賄罪（【刑法197条1項】）における「賄賂」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "公務員の職務に関連する不正の報酬としての一切の利益をいい、金品その他の財産的利益に限らず、およそ人の需要又は欲望を満たす利益であれば、いかなるものであるとを問わない (大判明43.12.19)。"
    },
    "28": {
      "rank": "B",
      "question": "公務員が、その一般的職務権限を異にする他の職に転じた場合、過去の職務について収賄罪は成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "収受の当時には公務員であるし、公務員の異動は日常茶飯事であって特に当該職務を直前まで行っていた場合は可罰性は高いから、「職務」には過去に担当した職務も含み、通常の収賄罪(単純収賄,請託収賄,加重収賄) が成立する(最決昭28.4.25.最決昭58.3.25等)。"
    },
    "29": {
      "rank": "B",
      "question": "公務員が職務に関し他人を恐喝して(欺罔して) 金銭等を交付させた場合、受け取った公務員に収賄罪が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "収賄罪の保護法益は、恐喝罪(詐欺罪) という財産犯によって評価できないことから、恐喝・詐欺とは別途に、収賄罪も成立する。なお両者は観念的競合となる(福岡高判昭44.12.18)。\ncf. 公務員が職務行為に仮託して、人を恐喝 (欺罔) し財物を交付させた場合は。単なる恐喝罪(詐欺罪) しか成立しない (大判昭2.12.8,最判昭25.4.6)。"
    },
    "30": {
      "rank": "A",
      "question": "加重収賄罪（【刑法197条の3】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "①単純収賄罪,請託(受託)収賄罪,事前収賄罪,第三者供賄罪「の罪を犯し」。\n②「よって不正な行為をし、又は相当の行為をしなかった」ことである。"
    },
    "31": {
      "rank": "A",
      "question": "贈賄罪（【刑法198条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "①単純収賄罪,受託収賄罪,事前収賄罪,第三者供賄罪,加重収賄罪,事後収賄罪,あっせん収賄罪について、\n②「賄賂を」。\n③「供与し、又はその申込み若しくは約束をした」ことである。"
    },
    "32": {
      "rank": "B",
      "question": "公務員が職務に関し他人を恐喝して(欺罔して) 金銭等を交付させた場合,被恐喝者(被欺罔者)に贈賄罪（【刑法198条】）が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "畏怖しているとはいえ (欺罔されているとはいえ)、この場合には、いまだ財物交付について任意性は認められるから、贈賄罪が成立する(最決昭39.12.8)。"
    }
  }
}